# Файловые операции Vitis

*Данный документ представляет собой низкоуровневое описание работы системных
вызовов операционной системы Linux, определённых для файловой системы Vitis,
переопределённых с использованием программной библиотеки OXFuse.*

- - -

## Особые замечания

### Обращение к файлу с использованием его номера

При обращении к файлу в том или ином системном вызове, в пути к файлу
**перед его именем** можно использовать последовательность «`:iX:`»,
где «`X`» — это его номер inode в десятичном виде.
Пример: «`@Format/Makefile/:i3263:Makefile`». В ситуации, когда в
результате использования выражений вызов «`readdir()`» выдаёт одноимённые
файлы, он добавляет к совпадающим именам такую последовательность
с номером inode.
Если происходит обращение к файлу из результата вычисления выражения,
в случаях одноименности использование этой последовательности может быть
единственным способом обращения к нужному файлу.

### Прямой доступ через номер файла

Могут быть ситуации, когда ни один путь к файлу не известен, но известен
его номер inode. Во всех файловых операциях вместо пути к файлу можно
использовать запрос в формате «`:iXXXX:`», в котором на место «XXXX»
подставляется десятичное представление номера. Для псевдокатегорий и
псевдофайлов такой способ обращения недоступен.

### Недопустимые символы в именах

Информацию об именах файлов см. в «operations.md».

### Перегружаемые функции FUSE

*Перечисленные функции — перегружаемые методы абстрактного класса FileSystem
библиотеки __oxfuse__ — порта библиотеки __libfuse__ для языка
программирования __D__.
Сигнатуры отличаются от сигнатур
соответствующих функций оригинальной библиотеки.*

### Логика обновления временных меток

Обновление временных меток происходит посредством модификации
соответствующих полей файла «attrs» для текущего файла и/или для родительской
директории или директорий. Правила эти описываются только в этом разделе,
при дальнейшем описании файловых операций эта информация повторяться не будет.
Только правила для операции «utimens» описаны в её разделе.

#### chmod и chown
Модифицируется поле «ctime».

#### link
Модифицируется поле «ctime», а также поля «mtime» и «ctime»
для родительской категории новой жёсткой ссылки.

#### read
Модифицируется поле «atime».

#### opendir
Модифицируется поле «atime».

#### setxattr и removexattr
Модифицируется поле «ctime».

#### rename
Модифицируется поле «ctime», а также поля «mtime» и «ctime»
для родительской директории. Если изменилась родительская директория,
поля «mtime» и «ctime» модифицируются для обеих директорий — старой и новой.

#### unlink и rmdir
Модифицируется поле «ctime», а также поля «mtime» и «ctime»
для родительской категории.

#### truncate и write
Модифируются поля «mtime» и «ctime».

- - -

## initialize

```
void initialize(fuse_conn_info* conn, fuse_config* cfg)
```

Данная функция выполняется при монтировании файловой системы.

Если ранее не инициировано,
инициируется начальное состояние хранилища данных для ФС:

```
.vitis/
├── 00/
│ ├── 00/
│ │ ├── 00/
│ │ │ ├── 00/
│ │ │ │ ├── 00/              # Not used
│ │ │ │ ├── 01/              # Inode 1, root category
│ │ │ │ │ ├── attrs
│ │ │ │ │ ├── categories     # 4 KiB with zeros
│ │ │ │ │ ├── nodes          # 4 KiB with zeros
│ │ │ │ │ └── subcategories  # 4 KiB with zeros
│ │ │ │ └── inotable
│ │ │ └── inotable
│ │ └── inotable
│ └── inotable
├── inotable
└── preudocategories/
    ├── Extension/
    │ └── st_ino
    ├── Format/
    │ └── st_ino
    ├── Group/
    | └── st_ino
    └── st_ino
```
Файл «.vitis/00/00/00/00/01/attrs» получает
- расширенный атрибут `vitis.canon_name` со значением "/";
- расширенный атрибут `vitis.filetype` со значением "d";
- расширенный атрибут `vitis.filemode` со значением "000111111101";
- расширенный атрибут `vitis.userid` со значением ID текущего пользователя;
- расширенный атрибут `vitis.groupid` со значением ID текущей группы пользователя;
- расширенный атрибут `vitis.stat.nlink` со значением "2";
- расширенные атрибуты `vitis.stat.btime`, `vitis.stat.atime`, `vitis.stat.mtime`,  
`vitis.stat.ctime` с текущим временем.

Особенности хранения данных атрибутов см. в «datastorage.md».

В директории «.vitis/00/00/00/00/01/» создаются файлы «categories», «nodes»,
«subcategories», каждый из которых содержит 4 КиБ нулей.

Подробности о хранилище данных и инициализации системы см.
в файлах «datastorage.md» и «initialization.md».

В директории «`/etc/vitis/`» располагаются точки
монтирования loop-устройств. Имя директории-точки монтирования определяется как
«loop*N*», где вместо *N* используется номер loop-устройства в десятичном
виде. Самое типичное место монтирования: «`/etc/vitis/loop81/`».
Такие директории после монтирования loop-устройства являются
т.н. первичными точками монтирования.
В таких директориях функция `initialize` создаёт директорию «`.vitis`» со всей
вышепоказанной иерархией.

В «@» создаются директории «Extension», «Format», «Group», а в
каждой из них создаётся файл «st\_ino», в который записывается контрольная сумма
по алгоритму CRC32 от имён директорий, плюс смещение: 4023250851+s, 481930373+s
и 2433875829+s соответственно, где s = 4398046511104.
Число записывается в ASCII-представлении.

В самой «@» тоже создаётся «st\_ino», куда записывается s. Это
номер надкатегории с именем «@».
- - -

## destroy

```
destroy()
```

Выполняется при размонтировании. Ничего специального не делает.

- - -

## getattr

```
stat_t getattr(string path, ffi_t* fi = null)
```

Соответствует системному вызову `lstat`. Заполняет структуру `stat_t`
информацией о файле и возвращает её.

### Особое замечание для повторяющихся имён

Если к пути к файлу добавлены символы «\\» и «r» — сочетание, которое
используется для разрешения создания повторных имён, вызов
возвращает ошибку `ENOENT`, кроме случая, когда `getattr` вызывается
контрольно самим FUSE после использования одной из операций, создающей файл
или новую жёсткую ссылку с использованиям постфикса повторяющихся имён,
в таких случаях `getattr` вызывается для созданного файла.

Практическая реализация основана на том, что контрольный вызов
`getattr` происходит в том же потоке, что и операция создания файла,
чем можно воспользоваться, чтобы найти связь одной операции с другой.

### Проверка доступа

Получение информации о файле возможно, если у всех вышестоящих директорий для
текущего пользователя есть права на исполнение. Доступ всегда открыт:
  - для корневой директории;
  - для псевдокатегорий из выражений;
  - для атрибутных псевдокатегорий.
Доступ для псевдокатегории списка имён работает, если текущая директория
файла открыта на исполнение. То же относится к доступу к псевдофайлу примечания.
Данные требования обусловлены тем, что список имён и примечания как бы являются
свойствами файла.

Если происходит обращение только по номеру inode без указанения директории,
доступ к свойствам файла так же открыт.


### Информация о файлах, не являющихся псевдокатегориями или псевдофайлами

#### st_mode

Сначала идёт опознание типа файла по атрибуту `vitis.filetype` файла
«attrs» в специальной директории файла, оттуда же читаются права доступа,
На основе этих данных формируется содержимое `st_mode`.

#### st_size

Для директорий всегда устанавливается значение 0, для остальных
согласно размеру соответствующего файла «file» в СДУ.

#### st_mtime, st_atime, st_ctime, st_uid, st_gid, st_nlink

Метки времени, владеющий пользователь и владеющая группа,
количество жёстких ссылок извлекаются из «attrs»
в специальной директории файла.

Перечень всех стандартных атрибутов в «attrs» имеется в файле «datastorage.md».


### Информация о псевдокатегориях

#### Базовый вызов lstat

При обращении к атрибутным псевдокатегориям,
заполнение структуры `stat_t` происходит с вызовом `lstat` к соответствующей
директории в «@/».

При обращении к выражениям 
базовый `lstat` вызывается для корня хранилища данных.

При обращении к списку имён файла функция `lstat` вызывается для СДК, если
запрашивается список имён для категории, или для файла «inode» СДУ,
если запрашивается список имён для узла.

#### Модификация полей после базового lstat

Поле `st_mode` изменяется таким образом, что все права на запись отключаются:
изменять состав содержимого псевдокатегории нельзя.

Поле `st_nlink` всегда устанавливается в 0.

Поле `st_ino` заполняется по специальным правилам:
назначение номеров псевдокатегорий и псевдофайлов описано
в документе «pseudocategories.md».

### Информация о псевдофайлах

К каждому файлу в СДФ может быть приложен обычный файл «note» для хранения
примечаний. Самостоятельной природы не имеет, неотделим от своего
обладателя, играет роль дополнительного атрибута.
Для получения сведений о примечаниях того или иного файла к пути к файлу
добавляется обратная косая черта и слово «note».

Поле `st_nlink` всегда устанавливается в 1.
Правила для номера inode описаны в «pseudocategories.md».

### Доступ к элементам содержимого псевдокатегорий

Элементы псевдокатегорий — это всегда узлы. Соотвественно, для них
справедливы правила, описанные в разделе
"Информация о файлах, не являющихся псевдо..." (см. выше).

### Ошибочные ситуации

  - Если путь содержит неоднозначное имя, что случается, когда директория
    содержит больше одного файла с таким именем, а уточнение с «:iX:» не было
    задано, операция завершится с ошибкой `EFAULT`.

  - Если какой-то компонент пути не является директорией,
    вернётся ошибка `ENOTDIR`.

  - Если текущий пользователь и группа не имеют доступа к файлу,
    вернётся ошибка `EACCES`.

- - -

## mkdir

```
void mkdir(string path, mode_t mode)
```

Соответствует системному вызову `mkdir`: создаёт новую директорию (категорию
в терминологии файловой системы Vitis).

Действия:
  - получение нового свободного номера inode;
  - создание СДК с номером inode;
  - создание в СДК файла «nodes» величиной 4 КиБ с нулями;
  - создание в СДК файла «subcategories» величиной 4 КиБ с нулями;
  - создание в СДК файла «categories» величиной 4 КиБ,
    куда сразу заносится запись с базовым именем новой создающейся директории и
    номером inode вышестоящей директории;
  - создание в СДК пустого файла «attrs» и назначение ему атрибутов
    `vitis.canon_name` (базовое имя), 
    `vitis.stat.nlink` ("2" — изначально количество жёстких ссылок равно 2),
    `vitis.filetype` ("d");
  - у вышестоящей директории добавляется новая запись в «subcategories»:
    имя новой директории и её номер inode.

*Примечание.* Для корневой директории файл «categories» содержит только нули.

### Ошибочные ситуации

Если производится попытка создать псевдокатегорию,
системный вызов `mkdir` вернёт -1, а `errno` получит
значение `EACCES`.

Если производится попытка использовать недопустимые символы,
системный вызов `mkdir` вернёт -1, а `errno` получит значение `EINVAL`.
То же произойдёт, если в начале имени окажутся символы «:i» или «:c».

Если имя категории совпадает с именем одной из категорий в данном месте,
системный вызов `mkdir` вернёт -1, а `errno` получит значение `EEXIST`:
в отличие от других файлов, одноимённых категорий (с одинаковым путём) быть
не должно.

Имя не должно превышать установленную длину, в противном случае системный
вызов `mkdir` вернёт -1, а `errno` получит значение `ENAMETOOLONG`.

Имя не может состоять из единственного символа "{", "}", "@", "%" или "-",
при попытке создать директорию с таким именем — `EINVAL`.

- - -

## mknod, create, symlink

Общие требования для mknod, create, symlink:

  - получение нового свободного номера inode;
  - создание СДУ с номером inode;
  - создание в СДУ пустого файла «attr» и назначение ему атрибутов:
    - `vitis.canon_name` (базовое имя),
    - `vitis.nlink` ("2"),
    - `vitis.filetype` (символ, соответствующий типу файла).
  - создание в СДУ файла «categories», куда сразу заносятся
    имя нового файла и номер inode родительской директории;
  - в СДУ создаётся первая жёсткая ссылка на новый файл с именем «inode»;
  - в СДК родительной категории в «nodes» вносится новая запись
    с именем и номером нового узла.

### mknod

```
void mknod(string path, mode_t mode, dev_t dev)
```

Функция похожа на системный вызов `mknod`: создаёт специальный файл согласно
содержимому `mode`. Если `mode` соответствует обычному файлу, создание обычного
файла делегируется FUSE-функции `create`, если символической ссылке — `symlink`
(таково поведение FUSE).

### create

```
void create(string path, mode_t mode, ffi_t* fi)
```

Соответствует системному вызову `creat`: создаёт и открывает обычный файл.
Пока узел открыт, его номер хранится в специальной таблице открытых узлов.

#### Атрибутная псевдокатегория расширения файла

Также при выполнении этой операции обновляется атрибут `vitis.extension`
в файле «attrs» и обновляется атрибутная псевдокатегория с расширением файла:

  - если не создана, создаётся директория «@/Extension/`<ext>`»,
    где `<ext>` — расширение файла в нижнем регистре без точки;
  - создаётся жёсткая ссылка на новый файл в этой директории с именем,
    равным номеру inode в десятичном текстовом виде.

#### Создание файла примечаний

Если к пути к файлу добавить обратную косую черту и английских буквы «note»,
в СДФ появится файл «note», служащий для хранения примечаний.

### symlink

```
void symlink(string origpath, string newlink)
```

Соответствует системному вызову `symlink`: создаёт символическую ссылку. 

### Ошибочные ситуации

Системный вызов вернёт -1, а `errno` получит значение `EINVAL`
в следующих ситуациях:

- если производится попытка использовать недопустимые символы (см. спецраздел);
- если в начале имени окажутся символы «:i» или «:c».

Системный вызов вернёт -1, а `errno` получит значение `EACCES`:
- если производится попытка создать файл в псевдокатегории.

### Повторяющиеся имена файлов

В одной директории могут создаваться жёсткие ссылки с одинаковыми именами,
если к концу пути добавить обратную косую черту и символ «r» (от «repeat»).
Если данной приписи нет, а файл с таким именем уже существует, попытка создания
файла вернёт -1, а `errno` получит значение `EEXIST`.

- - -

## readlink

```
string readlink(string path)
```

Соответствует системному вызову `readlink`: заполняет буфер строкой с
прочитанным путём, на которую указывает символическая ссылка.

### Ошибочные ситуации

Системный вызов `readlink` вернёт -1, а `errno` получит значение `EINVAL`
в случае использования символов, недопустимых в именах файлов.

- - -

## link

```
void link(string oldpath, string newpath)
```

Соответствует системному вызову `link`: создаёт новую жёсткую ссылку.
Обновляется запись в «categories» для данного файла:
дописываются имя новой жёсткой ссылки в категории нового пути и
номер категории этой категории.

Атрибут `vitis.stat.nlink` специального файла «attrs» увеличивается на единицу.

Если создаётся жёсткая ссылка на узел (не директорию), для категории,
в которой создана новая жёсткая ссылка, обновляется в СДК бинарный файл «nodes»:
записывается номер узла и имя, извлечённое из аргумента `newpath`.

### Жёсткие ссылки на категорию

Linux запрещает создавать жёсткие ссылки на директорию. В Vitis используется
обходной путь: если задать первым аргументом мнимую ссылку на директорию,
будет создана жёсткая ссылка на соответствующую директорию.

Ограничение: нельзя создать жёсткую ссылку на категорию в категории,
у которой в предках есть уже такая категория или она сама является
этой категорией. Это правило нужно для того, чтобы не создавалось петель.

Когда создаётся новая жёсткая ссылка на категорию, в СДК родительской категории
обновляется файл «subcategories».

### Ошибочные ситуации

Системный вызов `link` вернёт -1, а `errno` получит значение `EPERM`
в следующих ситуациях:
  - при попытке создания жёсткой ссылки на корень файловой системы;
  - при попытке создания жёсткой ссылки на одну из псевдокатегорий;
  - при попытке создания жёсткой ссылки на псевдофайл-примечание;
  - при попытке создания жёсткой ссылки внутри одной из псевдокатегорий;
  - если один из путей пуст.

Системный вызов `link` вернёт -1, а `errno` получит значение `EMLINK`
в следующей ситуации:
  - если счётчик жёстких ссылок для файла уже достиг 4096 (2¹²).

Системный вызов `link` вернёт -1, а `errno` получит значение `EINVAL`
в следующей ситуации:
  - если производится попытка использовать недопустимые символы (см. спецраздел).

### Повторяющиеся имена файлов

Правила насчёт повторяющихся имён, описанные для `mknod`, `create`, `symlink`,
справедливы также для `link` с одним дополнением:  
если категория та же и имя файла то же, будет получена ошибка `EEXIST`
независимо от использования суффикса повторяющихся имён («\\» и «r»).

- - -

## access

```
void access(string path, int mode)
```

Соответствует системному вызову `access`: проверяет возможность получения
доступа к файлу.
При запросе к псевдофайлу проверяется его наличие и права доступа его
файла-хозяина. Для мнимых ссылок наличие доступа проверять не нужно.

Что касается псевдокатегорий:
  - при запросе по выражению проверяется доступ пользователя
    ко всем участвующим категориям; если все категории доступны, открыт доступ на
    чтение и исполнение у псевдокатегории выражения;
  - при запросе списка имён проверяются права доступа его файла-хозяина;
  - автокатегории и их содержимое доступны всегда;
  - при запросе на доступ к аттрибутной псевдокатегории
    открыт доступ на чтение и исполнение.

- - -

## rename

```
void rename(string src, string dst, uint flags)
```

Функция похожа на системные вызовы `rename`/`renameat`/`renameat2`:
меняет расположение жёсткой ссылки.

Обновляется соответствующая запись в специальном файле «categories» из СДФ
(меняется номер категории и/или имя в категории).
Также в СДК прежней вышестоящей категории обновляется соответствующая запись
в «nodes» или «subcategories» (в зависимости от того, что именно
переименовывается): обновляется имя или зануляется запись, если жёсткая ссылка
переместилась. В последнем случае появляется новая запись в СДК новой для файла
категории.

### Флаги

Системный вызов `renameat2` и FUSE-функция `rename` поддерживают
использование дополнительных флагов. Vitis поддерживает два состояния `flags`:
  - 0 — обычное переименование;
  - 2 (константа `RENAME_EXCHANGE`) — два файла меняются своими
    положениями в файловой системе.


### Ошибочные ситуации

- В случае попытки переименования в рамках псевдокатегории, операция
  завершится с ошибкой `EACCES`.

- Если в пути src или dst имеются недопустимые символы, операция завершится
  с ошибкой `EINVAL` кроме случая попытки использования повторяющегося имени
  (см. ниже).

- Если переменная флагов не равна ни нулю, ни двойке, операция завершится
  с ошибкой `EINVAL`.

- Если какой-то из путей равен корню файловой системы или пуст, операция
  завершится с ошибкой `EBUSY`.

### Повторяющиеся имена файлов

Правила насчёт повторяющихся имён, описанные для `mknod`, `create`, `symlink`,
`link` справедливы также для `rename`.

- - -

## rmdir

```
void rmdir(string path)
```

Соответствует системному вызову `rmdir`, удаляет жёсткую ссылку на директорию,
или категорию в терминологии Vitis. 
Счётчик ссылок в «attrs» снижается на единицу.
Также обновляется файл «subcategories» вышестоящей в данном контексте категории:
удаляется запись о данном имени.
Удаление невозможно, если категория не пуста и при этом счётчик ссылок достиг
двух (минимальный уровень).

### Ошибочные ситуации

- В начале операции проверяется тип файла, если это не директория,
операция завершается с ENOTDIR.

- В случае попытки удаления псевдокатегории операция завершится с ошибкой EACCES.

- Также проверяется наличие записей в файле «nodes» специальной директории и,
  если файл «nodes» не пуст и данная жёсткая ссылка на категорию является
  последней, операция завершается с ошибкой ENOTEMPTY.

- Если производится попытка удалить корень файловой системы или если путь пуст,
  операция завершается с ошибкой EBUSY.

### Дополнительно

Удаление жёсткой ссылки на директорию возможно также при помощи `unlink`.
Логика та же.

- - -

## unlink

```
void unlink(string path)
```

Если путь является директорией, дальнейшие действия делегируются `rmdir()`.

Соответствует системному вызову `unlink`: удаляет жёсткую ссылку.
Для файловой системы это означает, что данный узел лишается определённой
категории. Это действие приводит к:
  - уменьшению счётчика ссылок в «attrs»;
  - занулению записи в «categories»;
  - занулению записи в файле «nodes» вышестоящей в данном контексте категории.


Соответствующая СДФ удаляется и inode-номер освобождается, если счётчик
ссылок достигает 1.

Атрибутные псевдокатегории так же теряют жёсткие ссылки на файл, если счётчик
ссылок приходит к значению 1.

### Удаление файла примечаний

При добавлении к пути к файлу обратной косой черты и четырёх букв «note»
будет удалено примечание к файлу, если оно существовало (иначе, ENOENT).

### Ошибочные ситуации

- В случае попытки удаления в рамках псевдокатегории, операция завершится
  с ошибкой `EACCES`.

- В случае попытки удаления открытого файла, операция завершится
  с ошибкой `EBUSY` (не реализовано!).

- - -

## open

```
void open(string path, ffi_t* fi)
```

Соответствует системному вызову `open`: открывает недиректорный файл.
Пока файл открыт, его номер хранится в специальной таблице открытых узлов.

Если не использован флаг `O_NOFOLLOW` и файл является символической ссылкой,
открывается файл, на который она указывает (если она указывает на другую
символическую ссылку, чтение символических ссылок продолжается до конечного
файла либо до достижения ошибочной ситуации).

### Открытие файла примечаний

Если к пути к файлу добавить обратную косую черту
и четыре английских буквы «note»,
будет открыт файл «note», служащий для хранения примечаний, если он был
ранее создан (в противном случае будет получена ошибка `ENOENT`).

### Ошибочные ситуации

- Если путь является директорией или псевдокатегорией,
  функция завершается с ошибкой `EISDIR`.

- Если файл открывается на запись (т.е. если задейстованы
  флаги `O_WRONLY`, `O_RDWR`, `O_APPEND`, `O_TRUNC`),
  проверяются права на запись, если прав нет, функция завершается
  с ошибкой `EACCES`.

- Если текущий пользователь и группа не имеют доступа к файлу,
  вернётся ошибка `EACCES`.

- Если путь указывает на символическую ссылку и использован
  флаг `O_NOFOLLOW`, вернётся ошибка `ELOOP`.

- Если цепочка символических ссылок оказывается длиннее 40,
  вернётся ошибка `ELOOP`.

- Если файл не существует, вернётся ошибка `ENOENT`.

- - -

## write

```
int write(string path, const ubyte* data, size_t len, off_t offset, ffi_t* fi)
```

Соответствует системному вызову `pwrite`: производит запись в файл.

### Ошибочные ситуации

FUSE-операция `write` возвращает 32-битное количество записанных байтов,
хотя принимает массив данных 64-битного размера.
Для устранения этого противоречия на параметр `len` Vitis накладывает
ограничение в виде максимального 32-битного знакового числа: в случае, если
`len` больше 2³¹-1, операция завершается с кодом ошибки `EOVERFLOW`.

- - -

## read

```
int read(string path, ubyte* buf, size_t len, off_t offset, ffi_t* fi)
```

Соответствует системному вызову `pread`: читает байты из файла.

### Ошибочные ситуации

Ошибочная ситуация, связанная с размером входных данных, идентична
описанной выше для операции `write()`.

- - -

## lseek

```
off_t lseek(string path, off_t offset, int whence, ffi_t* fi)
```

Соответствует системному вызову `lseek`:
используется для позиционирования внутри файла.


- - -

## truncate

```
void truncate(string path, off_t offset, ffi_t* fi)
```

Соответствует системным вызовам `truncate/ftruncate`: изменяет размер файла.
Если путь является символической ссылкой, она читается рекурсивно,
пока не будет найден конечный обычный файл либо до возникновения ошибочной
ситуации.

### Ошибочные ситуации

Операция доступна только для обычных файлов, при других попытках примения
операция завершится с `EINVAL`.

- - -

## flush

```
void flush(string path, ffi_t* fi)
```

Вызывается на каждый `close()` файлового дескриптора.
Файловый дескриптор может быть размножен с `dup()/dup2()`, `fork()`,
эта операция нужна для сброса «грязных» данных на каждом выполнении `close()`.
На данный момент в Vitis эта функция ничего не делает.

- - -

## release

```
void release(string path, ffi_t* fi)
```

Закрывает открытый файл.

Если файл является обычным файлом, то, если по его закрывающемуся
дескриптору велась запись и размер файла не нулевой, производится
обновление его атрибутов и атрибутных псевдокатегорий — формата и группы.

- - -

## opendir

```
void opendir(string path, ffi_t* fi)
```

Соответствует библиотечной функции `opendir`: создаёт поток для просмотра
содержимого директории. В файловой системе Vitis содержимое директории
читается именно на этом этапе — этапе открытия.
В `readdir` (см. далее) осуществляется чтение лишь уже прочитанного.

### Запрос файлов по выражению

Подробности см. в файле «pseudocategories.md»
в разделе «Псевдокатегории выражений».

### Запрос списка имён файла

Для запроса списка всех имён во всех категориях нужно взять путь к файлу и
добавить к нему два символа: обратную косую черту и английскую букву «names».
Таким образом сформированный путь при использовании opendir создаст временную
псевдокатегорию, содержащую жёсткие ссылки. Каждая ссылка именована
в формате «:cX:имя», где «X» — номер inode категориии, «имя» — имя
файла в данной категории «X».
Один и тот же файл может быть представлен больше, чем одной жёсткой ссылкой
в одной категории.

Для дальнейшего выяснения имён категорий, прячущихся за номерами,
можно применить тот же запрос списка имён в формате «:iX:\\n», где вместо
X можно подставить номер категории.
Этот запрос применим к любым файлам, о которых известен номер, но не к
псевдокатегориям или псевдофайлам.

Альтернативный путь выяснения соответствия номера категории её имени —
выполнить запрос значения расширенного атрибута «`vitis.canon_name`» к файлу
«:iX:» для получения канонического имени (пути) категории.

### Ошибочные ситуации

- Если количество открытых директорий достигло 2³¹-1, попытка открыть ещё одну
  приведёт к ошибке `EMFILE`.

- Путь должен быть категорией или псевдокатегорий, в иных случаях
  будет ошибка `ENOTDIR`.

- - -

## readdir

```
string[] readdir(string path, ffi_t* fi)
```

Читает прочитанные записи в категории или псевдокатегории.

- - -

## releasedir

```
void releasedir(string path, ffi_t* fi)
```

Соответствует библиотечной функции `closedir`: закрывает открытый поток
директории. Для Vitis это означает очистку прочитанного списка файлов.

- - -

## chmod

```
int chmod(string path, mode_t mode, ffi_t* fi)
```

Соответствует системному вызову `chmod`: меняет разрешения для файла.
В файле `attrs` в СДФ модифицируется поле `vitis.filemode`.

### Ошибочные ситуации

Файл не должен быть псевдокатегорией или псевдофайлом, в противном случае
функция завершится с ошибкой `EPERM`.

- - -

## chown

```
void chown(string path, uid_t uid, gid_t gid, ffi_t* fi)
```

Соответствует системному вызову `lchown`: меняет собственника файла
(пользователя и/или группу).
В файле `attrs` в СДФ модифицируется поле `vitis.userid` и `vitis.groupid`.

### Ошибочные ситуации

Файл не должен быть псевдокатегорией или псевдофайлом, в противном случае
функция завершится с ошибкой `EACCES`.

- - -

## fsync

```
void fsync(string path, int datasync, ffi_t* fi)
```

Соответствует системным вызовам `fsync/fdatasync`: инициирует синхронизацию
недозаписанных данных с устройством хранения.

- - -

## fsyncdir

```
void fsyncdir(string path, int datasync, ffi_t* fi)
```

В настоящее время эта функция в Vitis не определена.

- - -

## utimens

```
void utimens(string path, ref const(timespec)[2] tv, ffi_t* fi)
```

Соответствует системному вызову `utimensat`: обновляет метку времени
последнего обращения к файлу и метку времени последней модификации файла.
Для этого происходит модификация соответствующих полей «attrs» (см. про
этот файл в документе datastorage.md). Помимо меток обращения и модификации
файла меняется и время изменения метаданных (`vitis.stat.ctime`).

### Ошибочные ситуации

Файл не должен быть псевдокатегорией или псевдофайлом, в противном случае
функция завершится с ошибкой `EACCES`.

- - -

## flock

```
void flock(string path, ffi_t* fi, int op)
```

Соответствует системному вызову `flock`:
устанавливает «мягкую» блокировку о занятости файла.

- - -

## fallocate

```
void fallocate(string path, int mode, off_t offset, off_t len, ffi_t* fi)
```

Соответствует системному вызову `fallocate`: позволяет выделить под файловый
дескриптор требуемое дисковое пространство.

- - -

## Функции setxattr, getxattr, listxattr и removexattr

В случае Vitis расширенные атрибуты можно устанавливать
для любых типов файлов. Все атрибуты, за исключением нескольких специальных,
связаны с пространством имён "user", т.е. должны начинаться с "user.".
Специальные атрибуты начинаются на "vitis.".
Расширенные атрибуты хранятся в специальном файле «attrs» каждой СДФ.

Список и назначение специальных атрибутов, начинающихся на "vitis."
описаны в документе «datastorage.md».
Пользователю доступен к модификации только "vitis.canon\_name", хранящий
каноническое имя файла, все остальные доступны только на чтение.
При попытке записи системный вызов установит `errno` в `EPERM`.

Попытка использовать пространства имён, начинающиеся не на "vitis." или "user."
приведёт к `ENOTSUP`.

Данные функции не могут использоваться с псевдокатегориями и псевдофайлами:
попытка приведёт к ошибке `EPERM`.

### setxattr

```
void setxattr(string path, string key, string value, int flags)
```

Соответствуeт системному вызову `lsetxattr`: устанавливает значение
расширенного атрибута.

Если переменная флагов равна нулю, значение по ключу заменяется на новое
или создаётся новый ключ, если ранее он не существовал.

Переменная флагов может содержать значение `XATTR_CREATE` (константа, равная 1).
С этим флагом устанавливаемый ключ не должен существовать,
в противном случае будет получена ошибка `EEXIST`.

Переменная флагов может содержать значение `XATTR_REPLACE` (константа, равная 2).
С этим флагом устанавливаемый ключ обязательно должен существовать,
в противном случае будет получена ошибка `ENODATA`.

При всех других значениях флагов будет получена ошибка `EINVAL`.

Устанавливать "vitis."-атрибуты нельзя,
при такой попытке функция завершится с `EPERM`, за исключением атрибута
"vitis.canon\_name".


### getxattr

```
string getxattr(string path, string key)
```

Соответствуeт системному вызову `lgetxattr`: читает значение
расширенного атрибута.


### listxattr

```
string[] listxattr(string path)
```

Соответствует системному вызову `llistxattr`: получает список имён (ключей)
расширенных атрибутов.

### removexattr

```
void removexattr(string path, string key)
```

Соответствует системному вызову `lremovexattr`: удаляет расширенный атрибут.

Удалять "vitis."-атрибуты нельзя, при такой попытке функция завершится с `EPERM`.

- - -

## statfs

```
statvfs_t statfs(string)
```

Соответствует системному вызову `statvfs`: заполняет специализированную
структуру информацией о файловой системе. Вызов делегируется файловой системе,
в которой расположено хранилище данных.
Модифицируется поле `f_namemax`: туда записывается максимальная допустимая
длина файла (см. соответствующий раздел).

- - -

